\section{Analisi Esplorativa}

Il \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/default+of+credit+card+client}{dataset} da noi scelto, contiene informazioni demografiche sui clienti insolventi di una banca di Taiwan raccolti tra aprile 2005 e settembre 2005.

L'analisi effettuata si concentra sul prevedere l'insolvenza dei titolari delle carte di credito il mese successivo. Si cerca quindi di inferire il valore della colonna \textit{"Default payment next month"}.  

Per prima cosa si visualizza la dimensione del dataset. Il dataset contiene in tutto 30000 righe e ha 25 colonne.

Molto importante è controllare la completezza dei nostri dati, indagando riguardo al numero di valori NaN dopo la lettura dello stesso da file CSV. Nel dataset preso in esame non sono presenti valori mancanti.

\subsection{Variabili categoriche}

I seguenti attributi sono categorici e per ognuno di essi i valori che possono assumere hanno una diversa semantica. Dalla documentazione del dataset emergono le seguenti specifiche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{SEX}: Sesso. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Maschio
        \item 2 = Femmina
    \end{itemize}
    \item \textbf{EDUCATION}: Titolo di studio. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Laurea specialistica
        \item 2 = Laurea breve
        \item 3 = Scuola superiore
        \item 4 = Altro
    \end{itemize}
    \item \textbf{MARRIAGE}: Stato civile. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Sposato
        \item 2 = Nubile/celibe
        \item 3 = Altro
    \end{itemize}
    \newpage
    \item \textbf{PAY\_x}: Stato del pagamento al x-esimo mese precedente. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item -1 = Pagato in tempo
        \item 1 = Pagato un mese in ritardo
        \item ...
        \item 9 = Pagato nove o più mesi in ritardo
    \end{itemize}
    \item \textbf{DEFAULT}: Stato di pagamento dell'ultimo mese. Si tratta della variabile da prevedere e può assumere il valore:
    \begin{itemize}
        \item 0 = Pagato
        \item 1 = Insoluto
    \end{itemize}
\end{itemize}

Di seguito verranno mostrati i grafici delle variabili categoriche.

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/SEX1-2.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile SEX.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/EDUCATION.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile EDUCATION.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/MARRIAGE1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile MARRIAGE.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/PAY_X1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabili PAY\_x.}}
\end{figure}

Molto importante è visualizzare la distribuzione della variabile target. Come si può notare dal grafico sottostante, e come ci si poteva aspettare, la variabile dipendente è sbilanciata a favore della classe "Paid", ovvero di coloro che quindi hanno ripagato i propri debiti (proporzione 75\%-25\%).

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/DEFAULT1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile DEFAULT.}}
\end{figure}

Come è possibile notare, in \textbf{EDUCATION} compaiono dei valori (Nello specifico "0", "5" e "6") che non sono menzionati nella descrizione del dataset. Per questa ragione sono stati stati sostituiti tutti questi valori dal numero "4" (Altro).

Stesso discorso vale per l'attributo \textbf{MARRIAGE} che presenta valori pari a "0" e anche in questo caso è stato sostituito con "3" (Altro).

Di seguito vengono riportati i plot con le nuove distribuzioni. 

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.69\linewidth]{img/MARRIAGE2.png}
    \vspace{1cm}
    \includegraphics[width=0.69\linewidth]{img/EDUCATION1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabili MARRIAGE e EDUCATION.}}
\end{figure}


Anche nel grafico rappresentante la distribuzione delle variabili \textbf{PAY\_x} sono presenti i valori "-2" e "0" che non compaiono tra quelli ammissibili in questo attributo. Vengono quindi raggruppati per questa ragione con il valore "-1" (pagamento in tempo). 
Analizzando meglio il significato di questa feature è emerso come, sostituendo il valore "-1" con "0", essa diventerebbe ancor più informativa e offrirebbe la possibilità di essere valutata come una variabile numerica esprimendo continuità tra i valori. 

In maniera analoga al caso precedente sono stati sostituiti i valori e di seguito sono riportati i grafici della nuova distribuzione.

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/PAY_X2.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabili PAY\_x.}}
\end{figure}

\subsection{Variabili numeriche}

I seguenti attributi sono numerici e il loro valore rappresenta l'informazione stessa:

\begin{itemize}
    \item \textbf{LIMIT\_BAL}: Ammontare del credito.
    \item \textbf{AGE}: Età.
    \item \textbf{BILL\_AMTx}: Somma da pagare al x-esimo mese precedente.
    \item \textbf{PAY\_AMTx}: Somma effettivamente pagata al x-esimo mese precedente.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/LIMIT_BAL1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile LIMIT\_BAL.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.82\linewidth]{img/AGE1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabile AGE.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=0.89\linewidth]{img/BILL_AMT1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabili BILL\_AMTx.}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/PAY_AMT_X1.png}
    \centering
    \caption{\textit{Distribuzione variabili PAY\_AMTx.}}
\end{figure}

\newpage Una volta analizzare separatamente tutte le feature, sia quelle numeriche che quelle categoriche, vengono di seguito ricapitolate:

\begin{itemize}
    \item \textbf{DEFAULT}: Stato di pagamento dell'ultimo mese. Si tratta della variabile da prevedere e può assumere il valore:
    \begin{itemize}
        \item 0 = Pagato
        \item 1 = Insoluto
    \end{itemize}
    \item \textbf{SEX}: Sesso. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Maschio
        \item 2 = Femmina
    \end{itemize}
    \item \textbf{EDUCATION}: Titolo di studio. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Laurea specialistica
        \item 2 = Laurea breve
        \item 3 = Scuola superiore
        \item 4 = Altro
    \end{itemize}
    \item \textbf{MARRIAGE}: Stato civile. Può assumere valore:
    \begin{itemize}
        \item 1 = Sposato
        \item 2 = Nubile/celibe
        \item 3 = Altro
    \end{itemize}
    \item \textbf{PAY\_x}: Mesi di ritardo del pagamento al x-esimo mese precedente.
    \item \textbf{LIMIT\_BAL}: Ammontare del credito.
    \item \textbf{AGE}: Età.
    \item \textbf{BILL\_AMTx}: Somma da pagare al x-esimo mese precedente.
    \item \textbf{PAY\_AMTx}: Somma effettivamente pagata al x-esimo mese precedente.
\end{itemize}
